\newpage
\thispagestyle{empty} 

\section*{Remerciements}

Une thèse peut paraître un travail bien solitaire. Cependant, derrière la scène,
il y a un grand nombre de personnes sans qui je n'aurais pas été capable d'aller
jusqu'au bout, grâce à leur soutien moral, et parfois physique !

Tout d'abord, je remercie les rapporteurs, Vincent-Henri Peuch, Didier
Hauglustain et Franck Lefèvre, pour avoir pris le temps de lire et de comprendre
mon manuscrit. Sans oublier les autres membres du jury, Béatrice Josse et
Jean-Luc Attié, pour m'avoir consacré un peu de leur temps ainsi que pour leurs
questions pertinentes. Ensuite, je tiens à remercier le CERFACS ainsi que
Météo-France pour cette opportunité de thèse et leur soutien financier.

Durant ces trois années, les (car il y en a plusieurs) directeurs ont là pour assurer
leur guidance et leur soutien de vieux briscards de la recherche au jeune
thésard quelque peu perdu dans le labyrinthe de ses simulations que j'étais.
Donc un grand merci à Daniel et Luc pour leurs conseils avisés et leur
présence quand il le fallait, notamment lors de la dernière ligne droite. 

L'équipe AE a été évidemment un pan indispensable de cette thèse, avec le
travail d'Emmanuel, le soutien de bon aloi d'Odile ainsi que les encouragements
de Roberto, Hannah et Hélène. Qui dit thèse informatique, dit également support
informatique et l'équipe CSG a su être à la hauteur avec la réactivité de
Fabrice, Gérard, Maurice et Patrick, sans oublier le support impeccable
d'Isabelle. Côté administration, on peut mentionner Chantal et
Michèle qui ne se contentent pas de soutenir le CERFACS mais qui sont aussi des
personnes formidables.

À tous ceux-là, il faut également ajouter tous les amis, toujours là pour
remonter le moral quand il faut. Bien évidemment la fidèle Adèle qui supporta
sans broncher les sautes d'humeurs du Pangolin, mais aussi le brave Joris,
source d'innombrables discussions geek et Dimitris, toujours là pour me rappeler
à l'ordre. Une pensée également pour Lisa, une source inépuisable de bon
conseils, Sophie, le rayon de soleil du vendredi après-midi ainsi qu'Audrey qui
nous a plus d'une fois sorti de notre morne torpeur de thésards.  Mais il faut
aussi remercier Thomas qui fut un ami sur lequel on peut compter, Marie \no1 pour
les causeries à rallonge et à des heures indûse, Marie \no2 pour nos prises de
becs et son soutien malgré tout.

Hors des murs du CERFACS, on ne peut oublier de mentionner mes parents, sans qui
toute cette aventure n'aurait pas eu lieu. Merci également à ma grand-mère, pour
tout ce qu'elle m'a apporté. Enfin, mais non des moindres, je remercie ma chère
Laure qui fut source de tant d'encouragements et de réconfort que cette page ne
suffirait pas à décrire.



